# L'éthique de reconnaissance chez Axel Honneth

Comprendre la "réification" comme une forme d'oubli de la reconnaissance et donc faire de la reconnaissance un antidote à la réification.

![](https://hot-objects.liiib.re/pad-lescommuns-org/uploads/9584ecbb-7292-4b62-898b-1ce8f4f7efff.jpeg)

La reconnaissance est un besoin social vital. Sauf que...il y a des processus de falsification de la reconnaissance (instrumentalisation de la reconnaissance) : tout ce qui s'annonce comme de la reconnaissance n'est pas de la reconnaissance. 
Ex : reconnaissance uniquement symbolique qui ne se traduit jamais, de manière systémique, en reconnaissance matérielle.

Le besoin de reconnaissance est structurel de l'individu (Levinas : le visage de l'autre). Produire une éthique de la reconnaissance, symbolique et matérielle, et ne pas instrumentaliser le besoin et le désir de reconnaissance.

![](https://hot-objects.liiib.re/pad-lescommuns-org/uploads/8acc7ba5-9e5e-481d-9b48-2e867a7cc57c.jpeg)

[La reconnaissance d'Axel Honneth dans Philosophie Magazine](https://www.philomag.com/articles/la-reconnaissance-de-axel-honneth)

> Digne héritier de ce courant de pensée critique de la société néolibérale qu’on appelle « l’École de Francfort », Axel Honneth est principalement connu pour sa théorie de la « reconnaissance ». Selon celle-ci, nos rapports sociaux sont principalement motivés par une recherche de reconnaissance sous toutes ses figures : des luttes sociales aux relations de couple, nous serions toujours en quête d’estime et de respect auxquels s’opposent l’indifférence et le mépris. Mais d’où vient cette idée de reconnaissance et comment s’est-elle construite ? Aujourd’hui paraît la traduction française de La Reconnaissance. Histoire européenne d’une idée (Gallimard, 2020) dans laquelle le philosophe retrace la genèse de cette notion, en distinguant trois grands foyers d’élaboration socio-culturelle que sont les contextes français, anglais et allemand. L’occasion pour Honneth d’apporter des nuances importantes sur les différentes manières de penser une reconnaissance à géométrie variable.
> - La reconnaissance à la française : amour-propre et souci de considération sociale. Plus que Hobbes, c’est Rousseau qu’Axel Honneth considère comme le premier auteur à avoir « souligné le rôle éminent de la reconnaissance dans la vie sociale des humains », enracinée dans une société de l’Ancien Régime fondée sur la recherche des faveurs et des honneurs. À travers son concept d’amour-propre tiré de La Rochefoucauld, Rousseau montre que chacun veut paraître meilleur qu’il n’est, tout simplement parce qu’il se sait observé et jugé par les autres. Pourtant, en plus d’engendrer vanité et suffisance, un tel comportement est faussé et menace donc l’expression d’un « moi » personnel et authentique, lequel devient otage de la société. Pour caractériser ce qu’il considère comme la perspective française, et dont il voit le prolongement notamment chez Sartre et Althusser, Axel Honneth fonde donc la reconnaissance sur un rapport à soi.
> - La recognition britannique comme inscription dans une communauté normative. Au contraire, la tradition écossaise puis anglaise pense positivement une société fondée sur une reconnaissance mutuelle. L’élaboration philosophique de la recognition viendrait d’un questionnement moral : sommes-nous foncièrement portés à la bienveillance ou agissons-nous pour des motifs profondément égoïstes ? Pour répondre à cette question, il faut justifier les jugements d’approbation ou de réprobation que nous portons les uns sur les autres. De Shaftesbury à John Stuart Mill en passant par Hume et Adam Smith, Axel Honneth montre que le souci de notre réputation nous pousse à vérifier que nos évaluations morales sont acceptables du point de vue d’un « observateur impartial », fictif mais représentatif des valeurs de la communauté dans laquelle nous voulons nous intégrer ; il en résulte une forme d’autocontrôle mise au service de l’intérêt général.
> - L’Anerkennung allemande et l’autodétermination. Produit plus récent d’une société plus égalitaire, le concept d’Anerkennung mis en avant par l’idéalisme allemand (Kant, Fichte, Hegel) est d’une facture encore différente. Nul souci de reconnaissance sociale chez lui, parce qu’il est fondé sur le « sentiment de respect » : loin de procéder d’une demande pour soi-même, il est au contraire adressé à l’autre, pour lequel on accepte de limiter volontairement sa propre liberté et de borner ses intérêts parce qu’on le reconnaît comme un être lui-même libre et capable de se soumettre aux commandements moraux de la raison. Un tel paradigme de la reconnaissance et de l’intersubjectivité apparaît ainsi comme une condition de possibilité pour ce qu’Axel Honneth appelle « l’autodétermination rationnelle ».
> 
> Trois expressions pour un seul concept ? En conclusion de cette histoire comparée, Axel Honneth se demande comment « ces trois modèles divergents de la reconnaissance pourraient […] être articulés l’un à l’autre, pour ne plus apparaître mutuellement exclusifs », et propose une synthèse autour de la conception hégélienne de la reconnaissance, en tant qu’elle est fondée sur l’idée de réciprocité.


- [ ] Voir aussi les auteurs et autrices de la "société du mépris": Annie Ernaux, Didier Eribon, Edouard Louis... On paie au prix fort de sortir de sa classe. L'écriture pour raconter cette épreuve de la trahison de soi ; refaire classe au moins par l'écriture ; la literrature comme territoire pour refaire classe

![](https://hot-objects.liiib.re/pad-lescommuns-org/uploads/3d3a067c-5f30-4e05-af3b-abeacdd42b52.jpeg)

- [ ] Voir aussi [Martha Nussbaum et sa théorie de l'esprit secondaire](https://www.cairn.info/revue-les-politiques-sociales-2010-2-page-97.htm).

- [ ] Axel Honneth est aussi le théoricien du "travsetissement des idéaux démocratiques" (voir [l'entretien avec Cynthia sur le courage en démocratie](https://artisansdelatransition.org/api/file/1179)